---
title: "Física Estadística I"
lead: "La física estadística conecta los mundos microscópico y macroscópico, mediante la extracción de propiedades macroscópicas a partir de interacciones microscópicas fundamentales."
description: "El curso de Física Estadística ofrece una introducción sólida a conceptos clave como variables aleatorias discretas, cadenas de Markov y formalismo de Gibbs, proporcionando una base sólida en mecánica estadística, una teoría con aplicaciones en diversas áreas de la ciencia, desde cosmología y física de partículas hasta biología y economía."
id: "CFO704"
credits: 5
prerrequisites: [ "Estadística y Probabilidad I" ]
semester: 7
contributors: [ "David" ]
featured: false
pdf: true
math: false
draft: false
weight: 704
images: []
toc: true
date: 2022-09-09T16:00:00
lastmod:
  - :git
  - lastmod
  - date
  - publishDate
menu:
  guias:
    parent: "pregrado"
---

{{< infobox-alert text="Comenzarás con una introducción dinámica a la teoría de probabilidad. Luego, profundizarás en las propiedades de sistemas en equilibrio térmico, explorando aplicaciones en gases, paramagnetismo y radiación de cuerpo negro." />}}

El plan de estudios incluye los siguientes temas:

* Introducción a los métodos estadísticos
* Descripción estadística de sistemas de partículas (ensamble)
* Termodinámica estadística (sistemas en equilibrio)
* Gas ideal monoatómico
* Teorema de equipartición
* Estadísticas de Maxwell-Boltzmann, Bose-Einstein y Fermi-Dirac
* Radiación de cuerpo negro

## Libros recomendados

Para complementar tu aprendizaje, hemos seleccionado una lista de libros que proporcionan tanto conocimientos teóricos como prácticos sobre los temas de Física Estadística I:

### Teóricos

Para una comprensión profunda, te recomendamos consultar los siguientes libros, que incluyen amplia información teórica y aunque con pocas secciones de problemas.

{{< content_table type="book" >}}
  {{< book_row title="Curso de Física Estadística" author="Jordi Ortín y José Sancho" editorial="Publicacions i Edicions" year="2006" edition="1ra ed." url="https://drive.google.com/file/d/1B4zUaAu95YIjcL3qQGVPn-S-UQhA8vQ3/view?usp=share_link" >}}
  {{< book_row title="Thermodynamics and Statistical Physics" author="Greiner, Neise, Stöcker" editorial="Springer" year="2001" edition="1ra ed." url="https://drive.google.com/file/d/1x95pDUmoh0teffmi5Y8XJcs6XAcw2te1/view?usp=sharing" >}}
  {{< book_row title="Elementos de Mecánica Estadística" author="Giorgio Zgrablich" editorial="Universidad Autónoma Metropolitana" year="2009" edition="1ra ed." url="https://drive.google.com/file/d/1fUCRLxBOTpBTu0XsOBXmyOUEW_9znJ9H/view?usp=share_link" >}}
  {{< book_row title="Statistical Mechanics" author="Bipin Agarwal y Melvin Eisner" editorial="Wiley Eastern Limited" year="1989" edition="2da ed." url="https://drive.google.com/file/d/1KQLhnWuEm43RV8lFV4fOOQ4O9DU2l_tA/view?usp=sharing" >}}
  {{< book_row title="Fundamentos de física estadística y térmica" author="Frederick Reif" editorial="McGraw-Hill Book Company" year="1968" edition="1ra ed." url="https://drive.google.com/file/d/1dXWGTlZKDSrjRyEKqg3KnGkEh1TPiq_I/view?usp=sharing" >}}
  {{< book_row title="Introduction to Modern Statistical Mechanics" author="David Chandler" editorial="Oxford University Press" year="1987" edition="1ra ed." url="https://drive.google.com/file/d/1r5B98P51ZGapILOI2Byst_W6KYdBHwSx/view?usp=share_link" >}}
  {{< book_row title="Statistical Physics" author="Ya. P. Terletskii" editorial="North-Holland Publishing Company" year="1971" edition="1ra ed." url="https://drive.google.com/file/d/1Rrt8VyWL0jlK-yfy_Rwn4zaapwTLeRX8/view?usp=share_link" >}}
  {{< book_row title="Statistical Mechanics" author="R. K. Pathria" editorial="Elsevier" year="2011" edition="3ra ed." url="https://drive.google.com/file/d/1yBz1Ph1TpFXpESDhmtKx-BmCFKzsKc9I/view?usp=share_link" >}}
  {{< book_row title="Introduction to Statistical Physics" author="Kerson Huang" editorial="Taylor & Francis Group" year="2010" edition="2da ed." url="https://drive.google.com/file/d/1GPVz63NhMdS-tTltNOIA-YRFbG98KjWI/view?usp=share_link" >}}
{{< /content_table >}}

### Teórico-prácticos

{{< content_table type="book" >}}
  {{< book_row title="A Modern Course in Statistical Physics" author="Linda E. Reichl" editorial="Alemania: Wiley-VCH Verlag" year="2016" edition="4ta ed." url="https://drive.google.com/file/d/1KmZWRcSVk0HgV4fVKTWHNxDKJswTzFRH/view?usp=share_link" >}}
{{< /content_table >}}

### Prácticos

Diseñados para mejorar tus habilidades de resolución de problemas, estos libros se centran en conceptos más avanzados y problemas con contenido teórico conciso.

{{< content_table type="book" >}}
  {{< book_row title="Introduction to Statistical Physics" author="Silvio Salinas" editorial="Springer" year="2001" edition="1ra ed." url="https://drive.google.com/file/d/1ejTBJuRu16EYe6kj1tVj4bJL2keL2I8q/view?usp=share_link" >}}
{{< /content_table >}}

### Solucionarios

Para ayudarte aún más en la comprensión del material, aquí tienes una lista de solucionarios para algunos libros seleccionados.

{{< content_table type="book" >}}
  {{< book_row title="Problems and Solutions on Thermodynamics and Statistical Mechanics" author="Yung-Kuo Lim" editorial="World Scientific Publishing" year="1990" edition="1ra ed." url="https://drive.google.com/file/d/1A2sp9w9vAMpIydAYbo42r7pk3dg4XUem/view?usp=share_link" >}}
  {{< book_row title="Solutions Manual for Fundamentals of Statistical and Thermal Physics" author="R. F. Knacken" editorial="Independiente" year="1965" edition="1ra ed." url="https://drive.google.com/file/d/104hGQ-FDQDuKIKjQL6gGspgk5sJiaeJM/view?usp=sharing" >}}
  {{< book_row title="Solutions Manual for Introduction to Modern Statistical Mechanics" author="David Wu y David Chandler" editorial="Oxford University Press" year="1988" edition="1ra ed." url="https://drive.google.com/file/d/1TM3C2bc86VcKSeuIWxQo1NvcnZmdznz9/view?usp=share_link" >}}
  {{< book_row title="Problems for the course Statistical Physics" author="Yuri Galperin" editorial="Independiente" year="2004" edition="1ra ed." url="https://drive.google.com/file/d/1hE3YEq1kmyruov30JE2bwbCyLZwHpaQe/view?usp=sharing" >}}
{{< /content_table >}}

## Documentos

| Nombre | Autor | Institución | Año |
| ------ | ----- | ----------- | --- |
| Física Estadística | P. I. Hurtado | Universidad de Granada | [Desconocido](https://ic1.ugr.es/members/statphys/temario/) |
| Lecture Notes Statistical Physics AP3021 | Jos Thijssen | Delft University of Technology | [2022](https://drive.google.com/file/d/1Z3H7ymVcDDi8uR3pOeV4EeTu1xjmVUrX/view?usp=share_link) |
| Undergraduate Statistical Mechanics | Gabriel Teixeira | Universidad de São Paulo​ | [2017](http://www.fmt.if.usp.br/~gtlandi/lecture-notes/stat-mech.html) |
| ME 334 Introduction to Statistical Mechanics | Wei Cai | Stanford University​ | [2012](http://micro.stanford.edu/~caiwei/me334/ME346A_Lecture_Notes_Win2012.pdf) |

## Listas de reproducción

{{< img-simple src="Leonard_Susskind.jpg" alt="Miniatura del video titulado 'Statistical Mechanics Lecture 10'" class="d-block mx-auto shadow my-4" >}}

Leonard Susskind impartió una serie de 10 conferencias sobre Mecánica Estadística en la primavera de 2013. Las charlas cubren temas como entropía, temperatura, distribución de Boltzmann, presión de gases ideales y entropía frente a reversibilidad. Además, analizó modelos como el de Ising y las transiciones de fase líquido-gas, ofreciendo una visión integral del campo de la mecánica estadística.

{{< content_table type="playlist" >}}
  {{< playlist_row title="Termodinámica y Física Estadística" channel="Física Exactas UBA" lecturer="Esteban Calzetta" videos="52" url="https://www.youtube.com/playlist?list=PLNbPNPgqTfs48kKZb_eGI6gdI5C9Kc3u7" >}}
  {{< playlist_row title="Clases IB en línea: Mecánica estadística" channel="Instituto Balseiro - Académico" lecturer="Dr. Damián H. Zanette" videos="29" url="https://www.youtube.com/playlist?list=PLv0-vSkgrxj-5sd5SmNX3h4ZgqGw5xmTl" >}}
  {{< playlist_row title="Statistical Mechanics" channel="Universidad de Stanford" lecturer="Leonard Susskind" videos="10" url="https://www.youtube.com/playlist?list=PLpi18tMShZSAQFNTb8Ji7EgCFP9lXbkOe" >}}
  {{< playlist_row title="Thermodynamics and Statistical Physics" channel="" lecturer="Pazzy Boardman" videos="24" url="https://www.youtube.com/playlist?list=PLVjZPwRzdu40ZWkRxvwjan9ZyIbVexzOK" >}}
  {{< playlist_row title="Física Teórica 3: Mecánica estadística" channel="Física Exactas UBA" lecturer="Pablo Mininni" videos="27" url="https://www.youtube.com/playlist?list=PLNbPNPgqTfs41JhSZjGINWnP1LIzmAoK4" >}}
  {{< playlist_row title="Introduction to Statistical Mechanics" channel="" lecturer="John Preskill" videos="20" url="https://www.youtube.com/playlist?list=PL0ojjrEqIyPzgJUUW76koGcSCy6OGtDRI" >}}
{{< /content_table >}}

## Sílabos

{{< details "Semestre 2023-I | Universidad Nacional Mayor de San Marcos" >}}
{{< pdfjs file="FE_Sílabo_2023-I_Guzmán.pdf" >}}
{{< /details >}}

## Docentes
